阿里巴巴騰訊先行試驗 2020年中國全面強制推行「社會信用」

長文分析 TOO LONG DIDN'T POST

Big data meets Big Brother as China moves to rate its citizens
The Chinese government plans to launch its Social Credit System in 2020. The aim? To judge the trustworthiness – or otherwise – of its 1.3 billion residents

睇完之後覺得共產黨個設計真係好天才
成個計劃以中國缺乏信用評估制度為前提, 有一大個堂而皇之嘅藉口
識咩朋友, 媾開咩女/仔都會影響分數, 同埋掉返轉受分數限制, 所有不利統治嘅人唔只入唔到政府、發唔到達, 重會自然排除喺正常人嘅生活圈子之外, 等同1984入面嘅proles
而且由科技公司先行, 無官僚味, 互相鬥分好似打機咁. 啱啱百度search下個啲咩芝麻信用, 果然中國人係個個甘之如飴, 覺得好方便好trendy, 批評嘅人係嫌佢覆蓋範圍重未夠廣

btw, 而家先行公司中有兩間就係騰訊同螞蟻金服, 過多三年佢地就可以將啲分同data直接轉落政府系統, 換言之呢兩間野係等同中共特務機構. 所以我唔知咩way鮮、支付寶技術上係屬於先進定落後, 我淨係知如果第時中國套信用系統入侵香港, 而家喺到吹奏呢啲app嘅香港人同傳媒死全家都唔撚夠

等睇遲D有人吹奏信用系統, 話香港無好落後

弱智 社會信用

打手已經出哂水

On9,香港有tu 你唔嘈

中國全面進入1984世界, 做過咩買過咩識過咩人big brother都要知得一清二楚

Black mirror有集都係講呢啲

1984

屌你老母連狗尼住個仆街冚家鏟，以為搬鳩曬啲post去站務台就解決咗個問題。五毛根本係時事台災難，佢哋撚會搞其它台咩，所以反五毛唔柒係會員糾紛呀戇鳩。鴕鳥政策轉移視線正正突顯荒謬，實際上你係同流合污狼狽為奸！

Black Mirror: Nosedive

tu只係你既信貸評級 關係你仲借唔借到錢 申唔申請到信用卡
但個社會信用係拉埋落你生活圈子到
咪on9用黎一齊比啦

早排去大陸探親影, 又可以拎上黎鞭屍

住係動物農莊嘅動物係最幸福的

2020年之後肯定好多新聞話而家中國一般良民借錢、交易幾方便, 少左幾多騙案假貨, 細路哥識少幾多壞朋友
跟住就會搵外國例子剪啲貼啲出來, 話類似嘅野西方民主國家都有, 係得香港咁落後重耕緊田周地牛

羅世宏：中國大陸互聯網觀察之三──數位極權主義的到來

《經濟學人》最新一期（2016-12-17）以「中國的數位獨裁：一個社會控制的實驗」作為封面故事。根據《經濟學人》報導，中國正在野心勃勃地建構一個所謂「社會信用體系」的社會治理機制，利用它所蒐集的公民個人資料的動態大數據庫，逐步實現居世界領先地位的中國版數位化極權主義。

《經濟學人》所言不虛，中國大陸當局確實正在逐步建構這套體系。2013年10月24日，中國大陸最高人民法院制定了《關於公佈失信被執行人名單信息的若干規定》，蒐集並追蹤公民的信用狀況。截至2016年11月底，大陸全國信用信息共用平臺已蒐集各類自然人或法人信用資料共7億多條，並實現信用查詢、紅黑名單、異議投訴、聯合獎懲等功能。根據這套信用資料，法院已公佈信用紀錄不良的自然人公民與法人達576萬例。

利用這套個人信用資料，並與大陸公民的戶籍、身份證等個人身份結合之後，大陸有關部門已建立重點領域的聯合獎懲機制，可對信用紀錄良好的人進行激勵，對信用紀錄不良的人進行懲戒。例如，有欠稅、欠債或欠繳交通罰款紀錄的大陸公民，不僅可被限制購買機票、高鐵票，在申請銀行貸款或辦理信用卡時也可能遭拒。

根據大陸官方公佈資料，截至2016年11月底，民航部門已限制信用紀錄不良的公民購買機票達533萬人次，鐵路部門限制購買列車軟臥、高鐵和其他動車組一等座以上車票達187萬人次，工商部門限制失信被執行人擔任各類企業法定代表人、董事、監事、高級管理人員達6.7萬餘人次，僅中國工商銀行一家就拒絕失信人申請貸款、辦理信用卡達52萬餘筆。

▋江蘇睢寧的評分實驗

其實，早在2010年，江蘇省睢寧縣就開始針對100多萬縣民實施信用評分制度，並依評分高低將每一位縣民分為A到D四個等級。A級縣民可享受各種優待，D級縣民則處處受限：A級縣民在入學、就業、低保、社會救助、入黨、提幹（亦即升遷）、參軍等方面可享受優惠待遇，並在個人創業、經辦企業時享受政策和資金的優先扶持；而D級縣民則完全被排除在這些優惠機會之外，也將會受到各種限制。

到底江蘇省睢寧縣的個人信用評分是怎麼計算的呢？據悉，每個人的個人基本分為1,000分，隨時因加扣分項目而增減。例如，扣分項目包括違法亂紀、交通違規、拖欠信用卡水電費、不贍養老人，也包括「圍堵衝擊黨政機關、企業、工地、纏訪、鬧訪」扣50分，「利用網路、短信（即簡訊）誣告他人」扣100分……等。加分項目則包括「受到國家級表彰」加100分、「見義勇為」加10分，以及「招商引資」也可加分。

這套當時在江蘇睢寧縣實施的縣民信用評分制度，因為把人民分成不同等級，當時受到外界不少質疑，甚至被抨擊為日本佔領時期發放的「良民證」。然而，該縣仍舊一意孤行，既未被上級叫停，也未曾中斷實施。

▋社會信用體系，中國玩真的！

不只江蘇睢寧縣實施的這套制度沒有停止，2014年中國大陸當局更開始加大力度試辦。2014年6月14日，中國大陸國務院印發《社會信用體系建設規劃綱要（2014－2020年）》，2015年8月國家發展改革委和中國人民銀行聯合發文，將瀋陽、青島、南京、無錫、宿遷、杭州、溫州、義烏、合肥、蕪湖、成都等11個城市列入首批全國創建社會信用體系建設示範城市。至今，中國大陸創建社會信用體系建設示範城市的數目已達43個！

此前，自2015年1月起，中國人民銀行印發《關於做好個人徵信業務準備工作的通知》。同月，大陸首個個人信用評分──芝麻分上線。杭州、廣州和上海等多個城市開始發展各種結合個人信用資料的城市創新服務。例如，杭州市民可以隨時通過手機查詢自己的信用紀錄，紀錄良好的市民可以享受包括公共運輸、民政和就醫等方面的便利服務。廣州也有類似作法，芝麻分在650分以上的市民可先就診再付費，而且掛號、看病、檢查、拿藥都不用排隊和付費，只要事後用手機支付即可；芝麻分在650分以上的上海市民，可在上海圖書館直接免押金辦理借書證。其他地方也開始試行結合信用紀錄的免押金住酒店、租車、租房等服務。

看來，中國大陸要搞的這套「社會信用體系」不只是實驗性的，而是玩真的。

▋實名制的全面掌控

根據國務院公告的《社會信用體系建設規劃綱要（2014－2020年）》，這套社會信用體系到2020年將可建造完成。屆時，中國對外擁有封鎖境外網站的「網路防火長城」，對內擁有刪除過濾敏感內容的「金盾工程」，再加上7億多網民每天生產的大量網路數據資料，將使中國政府可以實現更為嚴密的社會控制和監視，包括可「寓管理於服務之中」，把理應對所有人平等開放的公共服務當作獎勵或懲罰公民行為的規訓手段。況且，當下的中國已經投入大眾監控的資源已經令全世界瞠乎其後；根據《經濟學人》報導，中國在2009年即已在全國設置了270萬台監視錄影機，現在數量還在增加當中，光是杭州的監視錄影機數量就超過了幅員比它大很多的紐約市！

更值得注意的是，在「大力推進網路誠信建設，培育依法辦網、誠信用網理念」的官方口號下，中國大陸已逐步落實「實名制」，要求在互聯網信息辦公室領導下，「建立網路信用評價體系，對互聯網企業的服務經營行為、上網人員的網上行為進行信用評估，記錄信用等級。」並且在這基礎上，「建立網路信用黑名單制度，將實施網路欺詐、造謠傳謠、侵害他人合法權益等嚴重網路失信行為的企業、個人列入黑名單。」

對於這套建構中的社會信用體系，中國大陸民間學者莫之許在2014年4月即撰文指出，通過這套在新的數位化科技支持下建立的社會信用體系，中國大陸當局「通過將金融、工商登記、稅收繳納、社保繳費、交通違章等信用信息與公民身份證統一代碼相捆綁」之後，將可對「所有人」做到「動知軌跡，走明去向，全程掌控」的極權控制。

▋極權美夢，公民噩夢

正如中國國家主席習近平和國務院總理李克強所說的，通過這套社會信用體系的建立，要做到「讓失信者寸步難行，讓守信者一路暢通」。然而，這套社會信用體系卻是建立在對於所有公民隱私的侵犯和大規模的監控之上，等到將來技術更加成熟之後，個人在網路上轉發敏感訊息，或是在網路上發表異議言論，甚至自己的網路朋友圈裡有遭大陸當局重點監控的人物，都極有可能會影響個人的社會信用評分，從而遭受政府的不公平的差別待遇，或甚至是國家機器的暴力對待。

是的，在中國政府投入大量經費精進大數據分析技術，並獲得大型網路科技公司如BAT（百度、騰訊和阿里巴巴）的奧援之後，如《經濟學人》所預測的，中國很可能成功打造出世界上第一個名副其實的「數位極權國家 」（the world's first digital totalitarian state）。然而，這雖是獨裁政權想讓自己高枕無憂的的數位化極權美夢，卻是每一個中國大陸公民的噩夢。

Black mirror

大陸全民信用
香港唔借錢唔出卡 tu whi cares

中共式Metrix

好多睇戲先有既荒謬野得中國先可以實現到

Sesame credit 一樣？

咁真係每個人都要有社會責任，因為有具體數據束搏你。

其實係好事，譬如我見義勇為，可以加分。捐血捐錢又可以加分。將來我考政府工就可以加分咁。

係咪巨商個個信用度？唔夠信唔比你合神

到時咪一樣互相洗分
有錢既比錢買
老闆又迫員工正評
城管打到你殘廢你都要記得比正評

叫雞有紀錄嗎？
現在叫雞是否用支付寳？

玩玩下會玩到低分連飯都貫唔到

若果呢套係西方國家搞會點？

好快又有打手話 呢套SYSTEM好用點點點 支那用左大家生活美好方便

響強国眼中係異見份子以後更加寸步難行⋯⋯

地球癌細胞----支那人

識design系統的，應設定有忠黨分，對黨有功有分，你有黨分可以抵消叫雞及犯罪行為

black mirror

如果他日強国話要抵制日韓，咁有人仲上網買日本，韓國貨又要唔要扣分？

你係窮撚你父母唔係黨員有撚分你加死支那狗， 支那狗生活係支那都咁弱智既， 怪唔之得要做五毛死支那狗

常高分嗰班都係課金人

足100萬分可合法xx一名xx

黑鏡

歐美啲網絡科技人圈子往往係最信唔過政府權力, 所以有bitcoin, anonymous, EFF, etc.
個堆大企業雖然都做緊好多鳩屎陰濕野, 但起碼apple都唔肯幫美帝解鎖同整backdoor, 連俄羅斯咁高壓都有telegram唔肯交data
係咪只有中國先會成個科技界都係義無反顧企喺big brother一邊, 搶住要同極權政府同流合污助紂為虐

好恐怖

雜總都有睇英劇

痴線
千其唔好推黎香港

咪撚上囉戇鳩，乜柒都嘈，返高登囉😂

欠缺口德 -10分

即係做錯過野嘅人係唔洗諗住洗底？全社會都係聖人？會有監察名單？低過某個分就強制踢出境/永久監視？

有無理解錯？

第三季第一集

呢種發明禍害好大

舉例子如果有人佔中俾警察拉過, 俾政府入左record俾外面機構任查

雖然唔係犯罪紀錄, 但係見工又好, 升職又好都會俾人差別對待

仲恐怖過犯罪紀錄, 有犯罪紀錄係擺明車馬ban你,

而家係表面扮冇野, 實際當你做過罪犯

變態國家

有套戲又係講成個社會用計制度
大陸佬梗係睇完on99照抄

1984現實化

我覺得全世界都唔會俾支國冧嘅其中一個原因就係當佢係一個實驗場, 因為依家支那做緊好多任何國家都好想做但係又做唔到嘅事

幫你加條記錄
強姦過隻豬

痴撚線 大陸真係愈黎愈癲

諗起黑鏡其中一集

咪9up 啦on9 仔

Psycho pass

2020年點解會變番1984年？唔係好明

我喺中國scan對方個 qr code 就知道哂佢啲背景資料，完全唔使驚俾人呃

喺中國銀行scan你個 qr code 就可以知道你個名同地址，開户口乜證明都唔使俾

搭地鐵巴士都要 scan qr code，去邊有哂紀錄，俾人屈果陣可以做不在場證據

香港真係好落後呀！！！

惡化版

中共只為自己利益

實有人用bug（不正常手段）幫自己加分最後都係有錢=買分=有錢做咩都得

過多幾年肯定大把人咁講

只要可以盡清倫敦金傳銷保險雞，我冇所謂香港都咁行

劇場版

放心實推

小說黎

而家都有案底

占中就係錯

準備搞project insight

用錢買就得

無人理呢啲新聞

有bug唔幫自己銀行戶口加幾個零 去做on9野？

將政治迫害制度化

blackmirror

好撚恐怖

psycho pass

同當年蒙古狗玩4大階級有咩分別

cc中文字幕

支那從來都係高科技版北韓

又有工開
係精神既

五毛優美開始
用繁簡轉換呀?

分別係以前蒙古係外族，當你地底泥係應該，今時今日強国就當哂你地係強国人，不過你有異見就要你生不如死咁啫

東亞國

到你地大個仔 就知道中國都有好既一面

屌 我睇blackmirror 果陣仲覺得係too remote
依家真係來
仆街共產黨

社會主義好

上訪扣分

退步返去古代
農家出生就一世為農
幫雜總稱帝既一步棋

企業係, 咁民間有無人用過科技知識作任何反抗? (真問題, 可能有但我未聽過)

我諗反而唔使加強監視
而家中國人只有一個原則就係錢, 當知道信用低分個班人會阻到自己發達, 自然個個疏離佢地
好似1984寫嘅無產者(proles)咁, 佢地係社會最底層, 但反而最自由, 因為黨管都廢事管班廢物

奴才世界

屌你老母地獄鬼國

雖然美國都有credit score

建立民主東亞

成龍：中國人是要管的

奴才命唔管
就真係世界大亂啦

最怕係用阻礙社會發展之類嘅理由進行清洗/隔離...

有無考慮過會引入香港？？

Fuck U!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!

根本就係
如果有睇過cctv
會見到啲主持/片段入面啲官開口埋口都話咩要學習習近平同志的乜乜思想
有天災人禍又會話咩咩在習近平同志的指導和帶領下，救災工作XXXXX
又周不時有啲“軍事專家”話咩中國軍備震驚歐美，中國打勝仗乜乜乜

都唔明啲中國人點解仲有面笑北韓人笑金正恩

你叫中國人講信用，屌你共產黨都唔講信用啦

中國人過多一百年都唔會進步

本小說叫乜名？

好難想像讀過中學都未知有呢本小說

如果溝到條高分靚女，但臨門先派報紙，會唔會扣分

唔好意思，未讀過中學

在 2014 年國務院公開發出的「社會信用體系建設規劃綱要（2014 – 2020年）」中，詳細鋪陳了這種社會信用制度的發展藍圖，計劃根據金融、執法機構掌握的訊息、僱主評價、網購習慣和社交媒體上的發言，建立一套鼓勵守信和約束失信的獎懲機制，「提高全社會的誠信意識和信用水平」。前面提到的「芝麻信用」還是可自由選擇參加的「手機遊戲」，然而社會信用體系在未來將是強制參與的政府系統。華盛頓郵報報道，國務院今年 9 月更發出重要政策文件，提出需加快建立社會信用體系，又詳列對「失信」者的制裁，並要求各部門切實執行。

對「失信」者的懲戒
政府為了讓失信者「一處失信，處處受限」，要求各部門聯合懲罰失信者，例如限制其從事行業、出境、申請政府補助、任職資格、高消費行為（如坐火車及飛機只能坐普通座位，子女不能就讀高收費學校），並進行嚴格監管和抽查，儼然低等公民。至於計分項目及比重，文件卻未有披露。

淘寶正負皮d fd
一個負皮打到你入18 層地獄

叫完雞同隻雞互俾好評

經crosscheck多個post，確信五毛名單臚列如下：

三色貓、法國佬巫斯義、群龍共舞、優美開始、JR、RedBaron、Gladiclus、D_Wade、dewi、newlife、bbchu、十卜Ching、侵B、吾系甘開心牙、返六日唔撚易、毛澤東

證據一：五毛一見字眼空群而出

連狗對五毛問題視而不見、置若罔聞，與全連登作對

【枕戈待旦】有關被連狗封鎖禁言之嚴正聲明

刺刀捅向習匪頭 鏟平地獄鬼國

【黑暗】濕鳩塞鷗兄已遭連尼住禁言七日

證據二：五毛擾亂視聽妖言惑眾

JR：(人手置頂) 屈毛黨名單

RedBaron：關愛座呢隻五毛都算高招

Gladiclus：（大踢爆）關愛座hunter係5毛！被bam屈毛派親身指證！

JR：要求admin立即ban左三位會員︰關愛座hunter, 濕鳩塞鷗, 1000歲人瑞

A genuine dystopia

以前睇動物農莊心諗咁撚誇張既情節都好難係現實發生
何唔到支那而家就整俾你睇

任何制度落到支那人手上都會被濫用
ONLINE GAME如是 移民如是

行得正企得正怕咩

食屎啦五毛

有得走好走

我真係唔知講咩好
最利害係佢地已經連人民都真心支持
洗腦計劃其實已經完成

唔洗比人拉過
可能你佔中果排行過mk 金鐘佔領區都扣分

佢套系統係結合埋face detection
亂過馬路比cctv 影到就扣分

你話成件事幾撚恐怖

佢地無得唔支持
一反對又扣分

你真係on撚9

最恐怖係呢套系統會剝奪埋人嘅同情心
而家見到一個人折墮/坐過/做壞事，你都可能會諗下佢係唔係有苦衷
有呢套系統之後，啲人理你咩原因，見你低分就當你係仆街
分分鐘到時連法庭審判都唔洗搵證據，高分嗰個實係比人屈，低分嗰個實係身有屎

正 可以直接收黨到嘅指示，人生終於重拾方向

到底係欠缺信用系統還是0的支那人根本無信用？

爆漫入面果套一億分的

愈有錢 愈有信用

黑鏡啲劇情咁。

嘩，有分加呀？唔L做嚕

黨員叫雞係合法嘅，使燃扣分。

冇

還有重點係何為『失信』？點定？
可以想像最後都係政府話你失信你咪係囉！

到時坐關愛座死撚梗

第時被打成黃絲，藍絲路過黃絲一身，藍絲仲要有分加

好聽就社會信用評級
唔好聽就社會階級制度

古代階級制度都係咁
出現階級鬥爭乜乜乜

好快到港豬玩啦
逼鳩你用支那寶
用人民鬥人民減低管治成本